Обозначим за $V$ объём жидкости, втекающей в трубу за единицу времени. По условию величина $V$ постоянна. Тогда за время $t$ в зазор между пластинами втечёт $Vt$ жидкости. Исходя из симметрии задачи, жидкость между пластинами растекается во все стороны одинаково. Обозначая за $R$ радиус жидкости в момент времени $t$, напишем условие сохранения объёма:
\begin{equation}
V t = \pi R^2 d,
\end{equation}
где $d$ --- ширина зазора между пластинами. Отсюда находим связь между радиусом и временем:
\begin{equation}\label{tR}
t = \frac{\pi d}{V} R^2.
\end{equation}
Теперь рассмотрим небольшой промежуток времени $\Delta t$. За это время радиус увеличился до $R+\Delta R$. Тогда
\begin{equation}\label{t+dt}
t + \Delta t = \frac{\pi d}{V}  (R + \Delta R)^2 \approx \frac{\pi d}{V} (R^2 + 2 R \Delta R).
\end{equation}
Вычитая \eqref{tR} из \eqref{t+dt}, получим
\begin{equation}\label{dtR}
\Delta t = \frac{\pi d}{V} R \Delta R. 
\end{equation}
Величина $v = \Delta R / \Delta t$ представляет собой скорость жидкости на расстоянии $R$ от трубы. Тогда из соотношений \eqref{tR} и \eqref{dtR} следует, что
\begin{equation}
t \sim \frac{1}{v^2}.
\end{equation}
Следить за песчинкой --- всё равно, что следить за отдельной точкой внутри жидкости. Пусть от момента времени $t_1$ до момента $t_2$ скорость песчинки уменьшилась вдвое. Исходя из последнего соотношения,
\begin{equation}
\frac{t_2}{t_1} = \left(\frac{v_1}{v_2}\right)^2 = 4.
\end{equation}
Промежуток времени из условия $\tau = t_2 - t_1 = 3 t_1$. Теперь посчитаем время $\tau' = t_3 - t_2$, за которое скорость песчинки уменьшиться ещё в три раза. Поскольку
\begin{equation}
\frac{t_3}{t_2} = \left(\frac{v_2}{v_3}\right)^2 = 9,
\end{equation}
то $\tau' = 8 t_2 = 32 t_1 = 32 \tau / 3$.